# CI/CD в MLOps

## Что такое CI/CD

Непрерывная интеграция (Continuous Integration, CI) и
непрерывная поставка (Continuous Delivery, CD)
представляют собой культуру, набор принципов и практик,
которые позволяют разработчикам чаще и надежнее развертывать изменения программного обеспечения.

Цель CI — обеспечить последовательный и автоматизированный способ сборки, упаковки и тестирования приложений.
В итоге можно постоянно вносить в код изменения небольшими коммитами.

Непрерывная поставка начинается там,
где заканчивается непрерывная интеграция.
Она автоматизирует развертывание приложений в различные окружения.

### Зачем это нужно

- CI/CD помогает командам чаще коммитить в код.
  Чем меньше коммит, тем быстрее отслеживать изменения или ошибки.

- CI/CD помогает командам автоматизировать все, что происходит после коммита.
  Разработчик влил свои изменения в ветку,
  а дальше автоматически его код собирается, тестируется, разворачивается в определенной среде.

- CI/CD помогает командам быть независимыми.
  Это означает, что команда полностью ответственна за свой код и не зависит от команд DevOps или QA.
  Все практики инфраструктурных команд и команд тестирования уже находятся в CI/CD и
  используются автоматически.

### Из чего состоит CI/CD

Основной термин, который применяется в рамках обсуждения CI/CD, - это конвейер или пайплайн (CI/CD Pipeline).
Пайплайн представляет собой DAG выполнения различных этапов - джобов (CI/CD Job),
то есть по сути это последовательность шагов.

Минимальный пайплайн обычно состоит из трех основных шагов:

- сборка;
- тестирование;
- разворачивание в среде.

Но как правило CI/CD пайплайны команды содержат гораздно больше этапов,
среди которых могут быть:

- сканирование уязвимостей;
- линтеры;
- канареечные деплои;
- публикация документации;
- публикация артефактов сборки;
- настройка инфраструктуры;
- версионирование кода.

Вид и цель CI/CD зависит от конкретной команды и практик DevOps,
которые приняты в компании.

Таким образом, CI/CD - это практики,
которые позволяют разработчику автоматически провести сборку,
тестирование и разворачивание своего приложения.

## Какие интструменты есть для CI/CD

Ниже будут представлены известные инструменты для внедрения практик CI/CD.

Для разворачивания CI/CD конвейеров (основные):

- Jenkins;
- Gitlab;
- Travis CI;
- TeamCity.

Для разворачивания приложений:

- Docker;
- Ansible;
- Helm.

## Как описывать CI/CD

Далее будем использовать Gitlab в качестве основной платформы для этого урока.

Для того, чтобы описать CI/CD в Gitlab,
в корне проекта необходимо сделать файл `.gitlab-ci.yml`,
в котором описать все джобы и их последовательность.

Опишем простейший пайплайн из одной джобы:

```yaml
build-job:
  image: "ubuntu:24.04"
  stage: build
  script:
    - echo "Hello, $GITLAB_USER_LOGIN!"
```

`build-job` задает название джобы,
`stage` - ее место в пайплайне и
`script` - инструкции, которые должны выполниться в этой джобе.

На самом деле описание джобы может состоять из большого количества операторов Gitlab CI.
Подробнее про все операторы можно почитать в документации:
https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/

Рассмотрим основные:

- `image:` задает образ контейнера, в котором запускается джоба;
- `needs: [ "another:job:name" ]` задает зависимость этой джобы от джобы с названием `"another:job:name"`,
  таким образом формируя DAG джобов;
- `rules:` задает условия, при которых джоба запускается;
- `cache:` или `artifacts:` задают упаковку и транспортировку запакованных в .zip кеша или артефактов джобы;
- `variables:` помогает описать переменные среды для джобы.

В следующих разделах попробуем обогатить наш пайплайн типичными джобами для деплоя ML-приложения.

## CI/CD в контексте MLOps

В целом для применения CI/CD практик в MLOps можно рассмотреть два направления:

- деплой ML-приложений как стандартных Python-сервисов (или на любом другом языке);
- деплой специфичных для MLOps инструментов.

### Деплой Python ML-приложений

Следующий блок будет только про приложения,
написанные на языке Python,
но все эти практики легко переносятя и на другие языки (с минимальной адаптацией).
Аналогичное замечание касается и сборщиков -
в примерах будем использовать pip,
но все практики легко переносятся и на другие сборщики типа poetry.

Для начала надо определиться,
что такое ML-приложение.
Под ним будем подразумевать как веб-сервис для онлайн инференса,
так и оффлайн-приложение для оркестратора.

#### Сборка приложения

Задача этого этапа - буквально "собрать" приложение.
Как правило, результатом является "артефакт сборки",
который позволяет следующим этапам проводить свою работу.

Так как Python - это интерпретируемый язык,
то в строгом смысле слова мы не можем получить "бинарь" в качестве артефакта сборки.
Иначе в него придется упаковать и весь интерпретатор Python.

Стандартной практикой является сборка .whl пакета или Docker-образа,
а также сборка venv с приложением.

Важное замечание про зависимости.
Python-приложение - это всегда само приложение + его зависимости.
Нет смысла собирать окружение и зависимости в нем на каждый коммит -
разработчику придется ждать, пока в пайплайне в очередной раз соберутся и скачаются все пакеты-зависимости,
что может заниматься очень долгое время.

Это нужно делать только тогда,
когда в коммите изменяются сами зависимости
(например, файлы `pyproject.toml` или `requrements.txt`).
Хорошей практикой считается бить этап сборки на две джобы -
на сборку зависимостей и сборку самого приложения.

Давайте рассмотрим джобу сборки зависимостей на примере pip проекта.

Допустим, проект имеет такую структуру:

├── docs/
├── tests/
├── my_project/
├── .gitignore
├── .dockerignore
├── .gitlab-ci.yml
├── Dockerfile
├── Makefile
├── README.md
├── requirements.txt
├── setup.cfg
└── setup.py

В `requrements.txt` стадартным для pip образом хранятся все зависимости проекта.
Тогда джоба сборки может выглядеть так:

```yaml
build:deps:
  image: your.company.com/dockerhub/library/python:3.10
  stage: build
  script:
    - python -m venv .venv  # создаем отдельную папку с окружением в корне проекта
    - .venv/bin/pip install -i https://nexus.your.company.com/repository/pypi/simple -U pip setuptools  # устанавливаем сам pip
    - .venv/bin/pip install -i https://nexus.your.company.com/repository/pypi/simple --no-cache-dir -r requirements.txt  # устанавливаем зависимости приложения
  cache:
    key:
      files:
        - "requirements.txt"  # пересобираем кеш при изменении файла с зависимостями
    paths:
      - .venv/  # сохраняем venv с окружением в качестве .zip архива для следующих джоб
  needs: [ ]  # не зависит ни от какой джобы
```

**Важное замечение про зеркала репозиториев:**

Хорошей практикой считается не использовать общественные репозитории в интернете
типа PyPi или Dockerhub.
Как правило в компаниях по соображениям безопасности есть зеркала этих репозиториев.
В примере выше как раз указан образ из Container Registry "условной" компании и Dockerhub в нем,
а также репозиторий PyPi (как правило, они располагаются в Nexus репозиториях).

Результатом этой джобы будет .zip архив с окружением приложения - Python и его зависимостями.
Дальше этот архив можно транспортировать в любую джобу.

Теперь надо собрать само приложение.
Можно пойти по двум направлениям:

- собрать docker-образ с приложением;
- собрать .whl пакет и опубликовать его в PyPi.

Образ подходит для запуска в дальнейшем контейнера с этим приложением,
например, на платформе Kubernetes.
Сборка пакета больше подходит для библиотек,
которые потом будут скачивать пользователи.
Для сборки пакета можно использовать тот же оператор `cache:` или `artifacts:`,
который мы видели в последней джобе.
Для репрезентативности примеров теперь попробуем собрать приложение в образе.

Опишем наш docker-образ в файле Dockerfile в корне проекта.
Он будет состоять из двух стадий -
сборка самого .whl и потом подготовка финального "чистого" образа с venv.

```dockerfile
# Переменная, задающая версию Python - нужна, чтобы динамически собирать образы под разные версии
ARG PYTHON_VERSION="3.11"

## Сборка самого пакета .whl
FROM your.company.com/dockerhub/library/python:$PYTHON_VERSION AS build-python-image

# Директория, в которую копируем код проекта
ARG SRC_PATH="/builds/"
COPY ./ $SRC_PATH/
WORKDIR $SRC_PATH

# Активируем venv, соберем .whl в dist/, поставим его в venv наравне с зависимостями
RUN . $SRC_PATH/.venv/bin/activate 
  && pip wheel --no-deps -w dist . 
  && pip install --no-deps -v dist/*.whl

## Легковесный образ, в который копируется только venv из предыдущей стадии (то есть только депенденси + приложение)

FROM your.company.com/dockerhub/library/python:$PYTHON_VERSION AS app-image

# Описываем venv и подкладываем пути в $PATH
ARG SRC_PATH="/builds/"
ENV APP_VENV_PATH="$SRC_PATH/.venv" \
    PATH="$SRC_PATH/.venv/bin:$PATH"

# Теперь копируем этот venv из предыдущей стадии
COPY --from=build-python-image $APP_VENV_PATH $APP_VENV_PATH

# Опционально: задаем рабочую директорию и entrypoint
WORKDIR $SRC_PATH
ENTRYPOINT [ "my_project" ]
CMD [ "--help" ]

```

**Почему нельзя объединить в один большой Dockerfile?**

Хорошей практикой считается держать продакшен-образы как можно более легковесными.
В них не должно быть артефактов сборки,
то есть файлов, которые нужны только для сборки пакета, а не рантайма
(например, .whl пакетов).

**Почему нельзя просто скопировать код вместо сборки .whl?**

Хорошей практикой с т.зр. безопасности и CI/CD является делать образы иммутабельными,
то есть чтобы их содержимое нельзя изменить в рантайме.
Если просто скопировать код приложения в образ,
то в рантайме можно сделать exec в контейнер и поменять этот код.
В случае если приложение будет стоять в виде пакета в окружении (как зависимости),
то его уже нельзя поменять.

Чтобы собрать docker-образ нам нужен будет сам docker внутри контейнера раннера.
Таким образом нам нужен docker-образ с docker -
и да, звучит как абра-кадабра, но существуют такие образы и называются они dind -
docker-in-docker.
Будем использовать его, чтобы вызывать в `script:` команды типа `docker build`.

Чтобы собрать приложение в образе,
нам нужно подключить туда уже собранное окружение.
Это очень легко сделать с помощью того же `cache:` -
мы просто подложим наш распакованный .zip архив в нужное место в docker-контейнер.

```yaml
build:docker:
  stage: build
  image: docker:20.10.16
  services:
    - docker:20.10.16-dind
  variables:
    IMAGE_NAME: $CI_REGISTRY_IMAGE:$DEPLOY_TAG
  script:
    - docker login $CI_REGISTRY -u $CI_REGISTRY_USER -p $CI_JOB_TOKEN
    - docker build -t $IMAGE_NAME .
    - docker push $IMAGE_NAME
  cache:
    key:
      files:
        - "requirements.txt"
    paths:
      - ".venv/"
    policy: pull
  needs:
    - "build:deps"
```

В джобе опять используется `your.company.com/my_project` -
это имя образа в "условном" Container Registry компании.
Также первой строчкой идет логин -
по той же причине,
так как внутренние реджистри как правило требуют аутентификации.
В примере используется Container Registry,
который создается в репозитории с проектом.
Также заметим, что образ публикуется с тегом `latest`,
что было сделано для упрощения примера.
На практике используются различные системы тегирования,
которые позволяют выпускать изолированные образы для разных окружений.

Результатом этой джобы станет запушенный образ `your.company.com/my_project` -
с venv, в котором будут стоять завивимости и само приложение.

Отлично! Самая сложна джоба пройдена,
теперь наконец можем использовать результаты сборки.

#### Линтеры и тесты

Для автоматического контроля качества кода необходимы линтеры.
А для автоматического тестирования - сами тесты.

Опишем джобы для их запуска.

```yaml
lint:
  image: python:3.11
  stage: test
  script:
    - source .venv/bin/activate
    - .venv/bin/pip install -i https://nexus.your.company.com/... -U mypy
    - mypy .
  cache:
    key:
      files:
        - "requirements.txt"
    paths:
      - .venv/
    policy: pull
  allow_failure: true
  needs:
    - "build:deps"

test:
  image: python:3.11
  stage: test
  script:
    - source .venv/bin/activate
    - .venv/bin/pip install -i https://nexus.your.company.com/... -U pytest-cov
    - pytest --cov=. -s -v --junitxml=junit.xml
  cache:
    key:
      files:
        - "requirements.txt"
    paths:
      - .venv/
    policy: pull
  needs:
    - "build:deps"
```

Директива `allow_failure: true` позволяет считать пайплайн успешным,
даже если джоба с линтерами упала.

В обеих джобах происходит подключение venv с зависимостями,
активация этого окружения и
запуск линтеров или тестов.

Часто используют целый список линтеров.
Здесь для простоты примера был использован только mypy.
На практике линтеры ставятся в user dependency самого проекта вместе с конфигурацией.

Также в джобе тестов нет сохранения coverage,
чтобы красиво вывести его в MR в Gitlab, например.
Его можно точно так же сохранить через оператор `artifacts:`.

#### Разворачивание приложения

Теперь поговорим о самой неоднозначной и сложной части CI/CD -
разворачиваннии сервиса в какой-то среде.

Современным стандартом деплоя считается деплой на Kubernetes.
Рассмотрим только его.

К этой стадии у нас уже есть docker-образ с приложением.
Его можно использовать в качестве образа для пода деплоймента.
Все, что нам нужно, -
это описать непосрдественно сам деплоймент K8S и запустить его.

Запуск деплойментов осуществляется через CLI `kubectl`,
используем образ с этим пакетом `bitnami/kubectl`
(помним про зеркало).

```
deploy:
  image: your.company.com/bitnami/kubectl:latest
  script:
    - kubectl create deployment --image=your.company.com/my_project:latest my-project-app
  stage: deploy
  needs:
    - "build:docker"
```

Это очень упрощенный пример джобы для деплоя в K8S.
На практике необходима также аутентификация,
конфигурация kubeconfig, более полное описание деплоймента и т.д.
Также возможно использование других инструментов для соединения с K8S
(например, `werf` вместо `kubectl`).

#### Какие еще шаги CI/CD бывают

Как правило, на сборке, тестах, линтерах и деплое CI/CD не заканчивается.

Часто добавляются сканеры безопасности -
они помогают найти уязвимости в зависимостях,
устаревшие пакеты, протечку секретов в логах джоб,
обращение в небезопасные репозитории (типа pypi.org).

Еще нередко используют публикацию пакета в репозиторий компании
(например, Nexus).
Это нужно в основном для приложений типа библиотек,
чтобы у пользователей была возможность скачать этот пакет и поставить себе в проект.

Одной из важных частей, которую мы не затронули,
является версионирование кода.
Эти практики как правило очень специфичные для конкретных команд и
нет какой-то одной практики,
которая бы считалась самой лучшей и правильной.
Самым простым вариантом будет версионировать образы и пакеты просто вручную.
Более сложные подходы позволяют полностью автоматизировать этот процесс.
Например, можно настроить автоматический бамп версий типа semver,
чтобы версия была сквозная в опубликованном пакете в Nexus, в тегах репозитория и в версии,
прописанной в самом пакете.

Также популярной является джоба для публикации документации проекта и кода.
Она тоже специфична в зависимости от конкретной команды, и
здесь нет общепризнанных практик.

### Специфичные для ML шаги CI/CD

Пока все, что мы рассматривали выше,
можно было отнести к любому веб-сервису на Python без привязки к ML.
Как правило, этого достаточно, чтобы выкатить свое приложение в продакшен.

Давайте рассмотрим случаи,
когда приходится адаптировать CI/CD для специфичных ML-сценариев.

#### Оркестраторы

На одном из прошлых уроков мы рассматривали Airflow в качестве оркестратора.
Как деплоить ML-приложение в случае,
когда его продакшен заканчивается на работающем DAG в Airflow?

Как правило, для того, чтобы DAG'и попали в кластер Airflow,
необходимо просто скопировать их в папку `dags_folder`,
то есть скопировать скрипты с DAG в директорию на s3 или в любом другом зашеренном хранилище.

Важно учесть, что это должно быть не простое копирование, а синк,
чтобы DAG, которые уже исчезли из проекта,
исчезли и в `dags_folder`.

#### Работа с DWH

Ни одно ML-приложение нельзя представить без работы с данными,
хотя бы минимальной.
Иногда в CI/CD можно встретить шаги,
которые призваны облегчить жизнь ML-инженерам и помочь им в работе с данными.

В частности, можно встретить джобы для публикации документации о том,
какие данные использует сервис, в какие базы данных он стучится.

Также могут быть джобы для работы с dbt -
сборкой dbt-моделей, публикации документации, запуском этих моделей.

Еще один популярный сценарий,
когда в одной среде поднимается все, что нужно для работы МЛ-сервиса
(например, в staging окружении).
Например, Airflow кластер, база данных и какой-нибудь движок типа Spark.
Сюда же можно отнести работу с Feature Store -
от дефиниций фичей в Online Feature Store до поднятия Key-Value Store для него или Feature Server.

Аналогично можно рассмотреть и другие практики MLOps.
Например, Model Serving или работа с экспериментами.
В этих областях пока еще не сложились стандартизованные практики работы с инструментами MLOps,
поэтому часто все зависит от конкртеной команды и компании.

## Локальная работа

Работа с Gitlab CI/CD позволяет нам автоматизировать все,
что должно происходить с приложением после коммита.
Но коммит, пуш, создание пайплайна и выполнение всех его джобов -
это занимает довольно много времени (иногда десятки минут).
Чтобы не тормозить разработку новых моделей или фичей МЛ-инженеру,
необходимо предусмотреть способы, которые помогут ему запускать те же шаги,
но локально.
Это нужно для того,
чтобы ему не пришлось ждать 10 минут прежде, чем понять, что в его коде ошибка и тесты не отработали.

Для этого отлично подходит Makefile.
Простейший Makefile для приложения может выглядеть таким образом:

```makefile
.EXPORT_ALL_VARIABLES:

build_venv:
	python -m venv .venv
	.venv/bin/pip install -i https://nexus.your.company.com/repository/pypi/simple -U pip setuptools mypy pytes-cov

build:
    .venv/bin/pip install -i https://nexus.your.company.com/repository/pypi/simple -r requirements.txt

lint:
	mypy .

test: 
	pytest --cov=. -s -v --junitxml=junit.xml

clean_venv: 
	rm -rf .venv
```

Сначала экспортируются все переменные,
а затем описыватся т.н. таргеты -
аналог наших джобов в CI/CD пайплайне.
Мы фактически у прощенном виде повторили все то,
что выполняется в CI/CD пайплайне.
Это очень важно,
потому что разработчик может быть уверенным,
что если тесты или линтеры запустились у него локально,
то они запустятся и в CI/CD.
Это сильно облегчает дебаг проблем и помогает МЛ-инженеру быстрее доставлять новые фичи и модели.

Почему обязательно нужен Makefile, неужели ML-инженер не может сам собрать окружение?
Makefile прежде всего позволяет определить часто используемые команды в удобный интерфейс.
Все, что надо сделать, это вызвать make lint,
и не надо думать, как вызывать конкретные линтеры и передавать им параметры
(особенно актуально,
когда в одном таргете много команд или много линтеров).

Также локально можно поднимать playground -
деплой приложения в Docker-контейнер или в локальный кластер K8S.

## Выводы

CI/CD - это мощная практика из мира DevOps,
которая помогает МЛ-инженеру легко и изящно катить свой код в продакшен.

Мы рассмотрели,
как построить свой пайплайн в Gitlab CI/CD.
Исследовали,
какие есть нюансы при деплое Python-приложений,
а также какую специфику в них вносит ML-составляющая.

Также нужно отметить важность локальной разработки -
здесь нам помогут Makefile и упорядочивание типичных команд в повседневной разработке ML-инженеров. 